\chapter*{Abstract}

Il mio lavoro di tesi si è concentrato sulla progettazione e la realizzazione di una \acf{VNF} a microservizi utilizzata nella nuova \acf{5G} di reti mobili. \\

Inizialmente si è proceduto con uno studio di quelle che sono le metodologie di sviluppo DevOps e dell'architettura a microservizi e come esse hanno rivoluzionato l'ambito lavorativo. Successivamente, ci siamo concentrati sullo studio delle novità e dei vantaggi introdotti dalla \acf{NFV} che porta la virtualizzazione, usata anche in ambito cloud, nel campo delle telecomunicazioni.\\

Essendo la \ac{NFV} tra le tecnologie abilitanti per il \ac{5G}, abbiamo avuto modo di analizzare le relative novità e come esse fanno uso della virtualizzazione. \\

Infine, utilizzando un microservizio di test chiamato \textbf{IEV}, abbiamo mostrato come sia semplice progettare, realizzare e mettere in produzione un microservizio sfruttando strumenti come Docker, Jenkins e Robot Framework. 